% -*- TeX-master: "exercises.ltx" -*-
%\RequirePackage[spanish]{babel}
\documentclass[a4paper, 12pt]{amsbook}
% should I try and use siunitx? Don't know.
%\usepackage{siunitx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{cclicenses}
%Spanish hack...
\floatname{algorithm}{Algoritmo}
\newcommand{\PART}[1]{\item\hspace*{-10pt}$\star${\sc #1}}
\usepackage{comment}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
%\pgfplotsset{compat=1.3}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}
 \newenvironment{figuredraft}[1]
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\begin{center}}{\begin{figure}}}
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\end{center}}{\end{figure}}}

\title{Ejercicios y Problemas del Curso de M\'etodos Num\'ericos para ?`ingenieros?}
\author{Pedro Fortuny Ayuso}
\date{\today}
\address{Curso 2011/12\\EPIG, Gij\'on. Universidad de Oviedo}
\email{fortunypedro@uniovi.es}


\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\forloop}[5][1]%
{%
\setcounter{#2}{#3}%
\ifthenelse{#4}%
	{%
	#5%
	\addtocounter{#2}{#1}%
	\forloop[#1]{#2}{\value{#2}}{#4}{#5}%
	}%
% Else
	{%
	}%
}%


\newcommand{\wolfram}[1]{\begin{center}\framebox{\texttt{#1}}\end{center}}
\newcommand{\dx}[1][9]{{\mathrm d}}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\der}[1]{{#1}^{\prime}}
\newcommand{\dern}[2]{
\ifthenelse{\equal{#2}{1}}{{#1}^{\prime}}
{\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{{#1}^{\prime\prime}}{{#1}^{(#2)}}}}
\newcommand{\values}[3]{#1\Big\vert_{#2}^{#3}}
\newcommand{\vect}[2]{({#1}_{1},\dots,{#1}_{#2})}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\Partial}[3][0.9]{
\ifthenelse{\equal{#1}{0.9}}{\frac{\partial #2}{\partial #3}}
{\left. \frac{\partial #2}{\partial #3}\right|_{#1}}
}


\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{lemma*}{Lema}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{theorem*}{Teorema}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Nota}
\newtheorem{remark*}{Nota}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{example*}{Ejemplo}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici\'on}
\newtheorem{definition*}{Definici\'on}


\newcommand{\margin}[1]{$^\star$\marginpar{\framebox{\begin{minipage}{3cm}\tiny{\textbf{Fixme:\/}\emph{#1}}\end{minipage}}}}
                                %\newcommand{\margin}[1]{#1}}


\DeclareMathOperator{\rem}{resto}
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\asen}{asen}
\DeclareMathOperator{\acos}{acos}
\DeclareMathOperator{\atan}{atan}
%\DeclareMathOperator{\dx}{dx}
\DeclareMathOperator{\dy}{dy}
\DeclareMathOperator{\dz}{dz}

%\renewcommand{\chaptername}{Cap\'{\i}tulo....}
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Cap\'{i}tulo}}

\newtheoremstyle{ejercicio}{13pt}{3pt}{}{\parindent}{\bf}{.}{.5em}{}
\theoremstyle{ejercicio}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\newtheorem{ejercicio*}{Ejercicio}

\providecommand{\e}[1]{\ensuremath{\times 10^{#1}}}



\begin{document}
\maketitle
\begin{minipage}[b]{0.9\textwidth}
\footnotesize\raggedright
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
\cc\hspace*{-10pt}\ccby
Copyright {\copyright} 2011--\the\year\ Pedro Fortuny Ayuso\par
This work is licensed under the Creative Commons Attribution 3.0
License. To view a copy of this license, visit\\
\texttt{http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/es/} \\
or send a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, 
Mountain View, California, 94041, USA.
\end{minipage}

\chapter{Aritm\'etica finita y an\'alisis del error}
\begin{ejercicio}
  La distancia de la Tierra a la Luna var\'{\i}a en la actualidad
  (2012) entre $356400km$ y $406700km$. Ac\'otese el error absoluto y
  el error relativo cometido al utilizar cualquiera de los valores de
  ese intervalo como ``distancia real''.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[El calendario Gregoriano]
  Expl\'{\i}quese el algoritmo del
  Calendario Gregoriano, teniendo en cuenta que
  \begin{itemize}
  \item La duraci\'on de un a\~no ``real'' es de $365{.}242374$ d\'{\i}as.
  \item Se quiere que el desfase entre el equinoccio de primavera y el
    d\'{\i}a $21$ de marzo no llegue en ning\'un caso a los \emph{dos d\'{\i}as}.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Se calcula la integral siguiente
  \begin{equation*}
    \int_{0}^{1}e^{-x^{2}}\,dx
  \end{equation*}
  utilizando el desarrollo limitado de Taylor de orden $4$ del
  integrando, que es:
  \begin{equation*}
    T(e^{-x^{2}},x=0,4)= 1-x^{2}+\frac{x^{4}}{2}.
  \end{equation*}
  Calc\'ulense aproximadamente los errores absolutos y relativos cometidos sabiendo
  que el valor exacto de la integral es $0{.}74682413+$. ?`Son notables?
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
  Al calcular $1-\sen(\pi/2+x)$ para $x$ peque\~no, se produce un
  tipo error conocido. ?`Cu\'al? ?`C\'omo se puede arreglar la
  f\'ormula para evitarlo?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular la siguiente suma:
  \begin{equation*}
    \sum_{i=1}^{4}\frac{1}{7^{i}}=\frac{1}{7}+\frac{1}{7^{2}}+\frac{1}{7^{3}}+\frac{1}{7^{4}}
  \end{equation*}
  de las siguientes maneras:
  \begin{itemize}
  \item Truncando todos las operaciones a $3$ d\'{\i}gitos decimales.
  \item Redondeando todas las operaciones a $3$ d\'{\i}gitos decimales.
  \item Truncando todas las operaciones a $4$ cifras significativas.
  \item Redondeando todas las operaciones a $4$ cifras signficativas.
  \end{itemize}
  En cada caso, calc\'ulense aproximadamente los errores absolutos y
  relativos, teniendo en cuenta que dicha suma es aprox. $0{.}16659725$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  En la segunda operaci\'on de las siguientes, se trunca un n\'umero cometiendo un
  error absoluto  de $6{.}0\e{-7}$ y un error relativo de (aprox.) $4{.}82\e{-4}$
  (media diezmil\'esima). Calcular el error absoluto y relativo que se
  comete al realizar la segunda operaci\'on en lugar de la primera:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      26493 - \frac{33}{0{.}0012456}\\
      26493 - \frac{33}{0{.}001245}
    \end{split}
  \end{equation*}
  y dar alguna explicaci\'on.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Se sabe que dos cantidades, $a$ y $b$ son
  \begin{equation*}
    a=1{.}742\e{3}, \,\,\, b=1{.}741\e{3},
  \end{equation*}
  con errores absolutos acotados, respectivamente, por $1$ y $0{.}5$.
  Calcular cotas, si se puede, de los errores absolutos y relativos de $a+b, ab,
  a/b$ y $a-b$. En caso de que no se pueda, explicar por qu\'e.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Un reloj digital de laboratorio comete un error (en binario) de
$0{.}0000101$ segundos por cada \emph{pulso}. Dicho reloj da un pulso
cada $3$ segundos. ?`Cu\'anto tardar\'a en desfasarse $1s$? ?`Qu\'e
error relativo comete?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Se tiene un registro $A$ que almacena valores en coma flotante de $64$
bits y otro registro $B$ que almacena valores enteros sin signo y
tiene $16$ bits. En determinado proceso solo interesa el valor entero
de $A$, no su parte decimal ?`Es razonable simplemente ``traspasar''
la parte entera de $A$ al registro $B$? ?`Cu\'al es el valor m\'aximo
que puede almacenar $B$?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
El cambio Euro-peseta es (supongamos) $1Eu=166{.}386pts$, pero la ley
obliga a que al realizar una transacci\'on se \emph{redondee} a la
unidad monetaria m\'as cercana (a pesetas si se cambia a pesetas, a
c\'entimos si se cambia a Euros). Calcular:
\begin{itemize}
\item Los errores absolutos y relativos al cambiar $1$ Euro por $166$ pesetas.
\item Los errores absolutos y relativos al cambiar $1$ peseta por su
  ``equivalente'' en Euros.
\item Los errores absolutos y relativos al cambiar $1$ c\'entimo por
  su ``equivalente'' en pesetas.
\end{itemize}
\end{ejercicio}




\chapter{Soluci\'on de ecuaciones no lineales}
\begin{ejercicio}
  Utilizar el algoritmo Babil\'onico para calcular ra\'ices cuadradas
  para calcular $\sqrt{600}$ y $\sqrt{1000}$ de manera que el error al
  elevar al cuadrado sea menor que $0{.}1$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Relacionar de alguna manera el algoritmo babil\'onico de la ra\'iz
  cuadrada con el algoritmo de Newton-Raphson.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
?`Qu\'e ocurre si se ejecuta el algoritmo de Newton-Raphson con la
funci\'on $f(x)=x^3-x$ y el valor inicial $x_0=\sqrt{1/5}$?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Comp\'arese la velocidad de convergencia del algoritmo de bisecci\'on
en el intervalo $[0,1]$ y el de Newton-Raphson con semilla $0{.}9$ para
la funci\'on $f(x)=x^7-0{.}9$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Explicar qu\'e ocurre si se utiliza el algoritmo de Newton-Raphson con
semilla $x_0=3$ para la funci\'on $f(x)=\atan(x)-{.}3$. ?`Se puede remediar?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Hacer dos iteraciones del algoritmo de la secante para la funci\'on
$f(x)=\tan(x)+{.}5$ con semillas $0$ y $0{.}1$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Calcular con 5 d\'igitos de precisi\'on (utilizando el algoritmo de
Newton-Raphson) una ra\'iz de $\cos(3x) - x$. ?`Tiene sentido este
enunciado si no se saben calcular las funciones trigonom\'etricas con
exactitud? ?`Qu\'e puede hacerse?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Calcular aproximadamente las ra\'ices positivas de $f(x)=\cos(3x)-x$ utilizando el
algoritmo de Newton-Raphson. Asegurar que se obtienen al menos $4$
decimales exactos.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Consid\'erense las funciones que verifican la siguiente propiedad:
\begin{equation*}
\frac{f(x)}{f^{\prime}(x)}=3x.
\end{equation*}
Sin resolver esa ecuaci\'on diferencial, explicar qu\'e ocurre con el
algoritmo de Newton-Raphson para dichas funciones.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Se consideran las funciones $g(x)=\pi + \frac{1}{2}\sen(\frac{x}{2})$ y $f(x)=g(x)-x$. Se
pide:
\begin{itemize}
\item Comprobar que $f$ tiene una \'unica ra\'iz real $c$ y que est\'a
  entre $0$ y $2\pi$.
\item Calcular un valor aproximado de $c$ utilizando el algoritmo de Newton-Raphson.
\item Calcular un valor aproximado de $c$ con al menos $5$ cifras
  exactas, utilizando cualquier algoritmo y explicando por qu\'e tiene
  esas cifras exactas.
\end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Intentar utilizar el algoritmo del punto fijo para calcular una ra\'iz de
$f(x)=\cos(x)-x$ entre $x=0$ y $x=1$ (el intervalo $[0,1]$ no servir\'a,
\emph{cuidado}). Comparar la velocidad de convergencia de este
algoritmo con la del algoritmo de bisecci\'on y el de Newton-Raphson
para un problema equivalente de encontrar una ra\'iz de otra funci\'on.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
De manera informal, se define el algoritmo de \emph{regula falsi} como
aqu\'el que, para buscar una ra\'iz de una funci\'on continua $f$ en
un intervalo $[a,b]$ en que $f(a)f(b)<0$ comienza con $a$ y $b$ y en
cada paso sustituye uno de los dos por el punto de corte de la recta
que une $(a,f(a))$ y $(b,f(b))$ con el eje $OX$. Se pide describirlo con
precisi\'on. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
En el algoritmo de Newton Raphson, ?`puede ocurrir que
$\abs{x_{n+1}-x_n}<10^{-7}$ pero que $f(x_{n+1})>1$? ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Sea $f:[0,2]\rightarrow [0,2]$ una funci\'on derivable tal que
$f(0)=1{.}5$, $f(1)=0$ y $f(2)=0{.}5$. ?`Cumple las hip\'otesis del
teorema de convergencia del punto fijo? ?`Tiene alg\'un punto fijo?
?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Expl\'iquese por qu\'e el algoritmo de Newton-Raphson aplicado a la
funci\'on $f(x)=\atan(x)$ \emph{siempre diverge} si se toma
$\abs{x_0}>10$. \emph{Idea:} se tiene que $\atan(10)>\sqrt{2}$.
\end{ejercicio}




\chapter{Soluci\'on de sistemas de ecuaciones lineales}

\begin{ejercicio}
Se considera una matriz cuadrada $n\times n$ como sigue:
\begin{equation*}
A=\begin{pmatrix}
1 & - 1 & 0 & 0 & \dots & 0\\
1 &  0  & -1 & 0 & \dots & 0\\
1 &  0  &  0 & -1 & \dots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & 0  & 0 & 0 & \dots & -1\\
1 & 0 & 0 & 0 & \dots & 0
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Se pide: 
\begin{itemize}
\item Calcular su determinante.
\item Explicar qu\'e matrices intermedias ir\'ia dando el algoritmo
de Gauss.
\item Calcular la descomposici\'on $LU$ de $A$.
\item Resolver el sistema $Ax=b$ de una manera m\'as inteligente que
  esa, para cualquier $b$.
\end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Explicar qu\'e ocurre si se aplica el m\'etodo de Gauss con pivotaje
parcial
a una matriz $n\times n$ singular (es decir, a un sistema incompatible o
compatible indeterminado). ?`Y si se aplica el m\'etodo de Gauss sin
pivotaje?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Se tiene un sistema de ecuaciones $Ax=b$ cuyos datos se han obtenido a
partir de mediciones con $4$ cifras de precisi\'on. Se sabe que
$\kappa_{\infty}(A)=400$. Comentar. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Compru\'ebese que el n\'umero de condici\'on para la norma infinito de
la matriz $n\times n$ siguiente:
\begin{equation*}
B_n
=\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 & \dots & -1\\
0 & 1 & -1 & \dots & -1\\
0 & 0 & 1 & \dots & -1\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0 & 0 & 0 & \dots & 1
\end{pmatrix}
\end{equation*}
es $\kappa_{\infty}(B_n) = n2^{n-1}$. ?`Est\'a bien condicionada? Sin
embargo, ?`Es dif\'icil resolver cualquier sistema $B_nx=b$?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
?`Tiene alguna relaci\'on el determinante de una matriz con su
n\'umero de condici\'on? Desarrollar.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Comprobar que el producto de matrices puede hacerse \emph{por
  bloques}. Es decir, si
\begin{equation*}
A = 
\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{12}\\
A_{21} & A_{22}
\end{pmatrix},\,
B=
\begin{pmatrix}
B_{11} & B_{12} \\
C_{21} & C_{22}
\end{pmatrix}
\end{equation*}
(por poner un ejemplo sencillo), donde los $A_{ij}$ y $B_{ij}$ son
matrices con dimensiones adecuadas, entonces
\begin{equation*}
A\times B = 
\begin{pmatrix}
A_{11}B_{11} + A_{12}B_{21} & A_{11}B_{12} + A_{12}B_{22} \\
A_{21}B_{11} + A_{22}B_{21} & A_{21}B_{12} + A_{22}B_{22}
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Comprobar que si $P_{ij}$ es la matriz de permutaci\'on $(i,j)$ de
tama\~no $n\times n$ y $A$ es una matriz $n\times m$, entonces $PA$
consiste en conmutar las \emph{filas} $i$ y $j$ de $A$. Si $B$ es una matriz
de tama\~no $m\times n$, entonces $BP$ consiste en conmutar las
\emph{columnas} $i$ y $j$ de $B$.
\end{ejercicio}
 
\begin{ejercicio}
Se tiene una matriz ``triangular rara'', como sigue:
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n-1} & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n-1} & 0\\
a_{31} & a_{32} & \dots & 0  & 0\\
a_{n1} & 0 & \dots & 0 & 0
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
?`C\'omo resolver\'ias un sistema que la tuviera como matriz
de coeficientes? ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Definamos una matriz \emph{tetratriangular} como una matriz $2n\times
2n$ que puede subdividirse en matrices triangulares superiores
$n\times n$ como sigue:
\begin{equation*}
A=\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{12} \\
A_{21} & A_{22}
\end{pmatrix}
\end{equation*}
(las $A_{ij}$ son matrices triangulares superiores). ?`C\'omo
resolver\'ias un sistema cuya matriz de coeficientes fuera
tetratriangular? ?`Es dif\'icil?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Calcular el n\'umero de condici\'on de la siguiente matriz para la
norma infinito:
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
1 & a_{1} & a_2 & \dots & a_{n-2} & a_{n-1}\\
0 & 1 & 0 & \dots & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & \dots & 0 & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots\\
0 & 0 & 0 & \dots & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & \dots & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{equation*}
(para ello habr\'a, claro, que calcular la inversa).
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Sea $I$ una imagen en escala de grises (digamos con valores en una gama
de $0$ a $1$) de $800\times 600$ p\'ixeles. Se considera la
transformaci\'on de ``desenfoque'' que consiste en que el valor de
\emph{gris} de cada p\'ixel se cambia por una combinaci\'on lineal de
los valores de los p\'ixeles adyacentes y \'el mismo, seg\'un la caja
\begin{equation*}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
a_{11} & a_{12} & a_{13}\\
\hline
a_{21} & a_{22} & a_{23}\\
\hline
a_{31} & a_{32} & a_{33}\\
\hline
\end{array}
\end{equation*}
donde se supone que $a_{22}$ (la ponderaci\'on del propio p\'ixel) es
mayor que la suma de todos los dem\'as valores $a_{ij}$ en valor
absoluto. Se pide:
\begin{itemize}
\item Describir la matriz de dicha transformaci\'on si se entiende $I$
  como un vector.
\item Si se desea realizar la operaci\'on inversa (\emph{enfocar}),
  ?`se puede utilizar el algoritmo de Gauss-Seidel o el de Jacobi?
  ?`Piensas que es mejor usar uno de estos (si es que se puede) o, por
  ejemplo, la factorizaci\'on $LU$? ?`Por qu\'e?
\item ?`Qu\'e condiciones se han de dar para que la matriz de la
  transformaci\'on sea sim\'etrica? ?`Y definida positiva?
\end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Factorizaci\'on de Cholesky]
Sup\'oganse que se parte de una matriz cuadrada $A$ de tama\~no
$n\times n$ que es sim\'etrica y definida positiva (por tanto, es no
singular y adem\'as se puede hacer el algoritmo de Gauss sin
pivotaje). 
Se realiza su factorizaci\'on $LU$. Como se sabe, todos los elementos
de la diagonal de $U$ son positivos. Se procede seg\'un indica el
siguiente algoritmo:
\begin{enumerate}
\item Se empieza en la columna $i=1$ de $U$. Se llama $a_i$ al
  elemento $(i,i)$ de $U$ y se calcula $l_i=\sqrt{a_i}$, su ra\'iz
  cuadrada. Sean $U_0=U$ y $L_0=L$.
\item Se tiene que $U_{i-1}=D(l_i)U_i$, donde $D$ es la matriz diagonal que
  es igual a la identidad salvo que en el elemento $(i,i)$ vale
  $l_i$; $U_i$ es la matriz triangular superior que es igual que $U_{i-1}$
  salvo que en la fila $i$ tiene todos sus elementos divididos por
  $l_i$ (compru\'ebese esto).
\item Se calcula $L_i=L_{i-1}D(l_i)$, es decir, el producto por la
  derecha de $L_{i-1}$ y la misma $D$ del paso anterior. Puesto que es
  un producto por la izquierda, opera por columnas: la columna $i$ de
  $L_i$ es la de $L_{i-1}$ multiplicada por $l_i$, y el resto de
  columnas son iguales (compru\'ebese todo esto).
\item N\'otese (compru\'ebese) que los elementos de la columna $i$ de
  $L_i$ son los mismos que los de la fila $i$ de $U_i$. Esto es
  f\'acil de verificar por la forma que tienen $L$ y $U$ (y por tanto $L_i$ y
  $U_{i}$). 
\item Se incrementa $i$ en uno hasta sobrepasar $n$ y se repite todo
  el proceso.
\end{enumerate}
Al terminar el proceso se tiene que $A=\tilde{L} \tilde{U}$, donde $L$
y $U$ son triangulares inferior y superior pero con la propiedad de
que las columnas de $\tilde{L}$ coinciden con las filas de
$\tilde{U}$: es decir, $A=\tilde{L}\tilde{L}^T$. Esta factorizaci\'on
se denomina \emph{factorizaci\'on de Cholesky}. Este algoritmo no es
el que se utiliza para calcular esta factorizaci\'on. V\'ease el
ejercicio siguiente, por ejemplo.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Factorizaci\'on de Cholesky (2)]
La factorizaci\'on de Cholesky \emph{de una matriz $A$ sim\'etrica y
  definida positiva} puede calcularse tambi\'en mediante el
algoritmo de factorizaci\'on $LU$ modificado:
\begin{itemize}
\item En lugar de utilizar como divisor en el multiplicador el pivote,
se utiliza su ra\'iz cuadrada.
\item En la matriz $U$ no se obtienen las filas de $A$, sino que se
  obtienen las filas de $A$ divididas por la ra\'iz cuadrada del pivote.
\item En la matriz $L$ no se obtienen ni unos en la diagonal ni
 las en las columnas los multiplicadores correspondientes a $LU$,
  sino que, en la diagonal est\'an las ra\'ices de los
  pivotes y en las columnas los multiplicadores.
\item Al ser $A$
  sim\'etrica y definida positiva, queda $L=U^T$.
\end{itemize}
Esta es una manera directa de calcular la factorizaci\'on de Cholesky,
que saca partido \emph{por anticipado} de la condici\'on de
sim\'etrica y definida positiva de la matriz $A$.
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
Se sabe que una matriz $n\times n$ tiene todos sus elementos menores
que $1$ y que en su inversa todos son menores que $1$ salvo un
elemento que es $n$. ?`Se puede acotar su n\'umero de condici\'on para
la norma infinito?
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
Se sabe que una matriz $M$ tiene por norma infinito $0{.}1$. Se quiere
resolver un problema iterativo $x=Mx+c$. Se toma una semilla
$x_0=(1,\dots, 1)$ y se obtiene un $x_1$ con todas sus componentes
positivas y menores que $1$. ?`C\'uantas iteraciones hacen
falta para obtener una precisi\'on de $10^{-6}$? ?`En qu\'e resultado
te basas?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Se sabe que una matriz $A$ es estrictamente diagonal dominante por
filas y que, de hecho, $\abs{a_{ii}}\geq 2\sum_{j\neq i}\abs{a_{ij}}$ para
cada fila $i$. Se pide:
\begin{itemize}
\item Explicar si el algoritmo de Jacobi aplicado al sistema $Ax=b$
  (para cualquier $b$) converge o no.
\item Calcular, si se inicia el algoritmo con el vector $(1,0,\dots,0)$, un
  n\'umero de iteraciones que garanticen que el error cometido es
  menor que $10^{-6}$.
\end{itemize}
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
Estudiar si el m\'etodo de Jacobi converger\'a para el sistema
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
10 & 1 & 0\\
-1 & 10 & 0\\
0 & 1 & 10
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
x_3
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1\\
2\\
3
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Tomar una semilla $x_0=(1,2,3)$ y, razonadamente, calcular un n\'umero
de interaciones que garantice que el error cometido es menor que
$10^{-5}$. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Estudiar la convergencia del algoritmo de Jacobi para un sistema
$Ax=b$ con
\begin{equation*}
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6\\
7 & 8 & 2
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Misma pregunta para el algoritmo de Gauss-Seidel.
\end{ejercicio}

\chapter{Interpolaci\'on}

\begin{ejercicio}
Se tienen cuatro puntos y se quiere construir un spline de grado dos
que los interpole de tal manera que la derivada en los puntos
intermedios sea continua. Calcular las ecuaciones que describen este
problema y explicar si el sistema que se obtiene es determinado o
indeterminado. Si es indeterminado, dar m\'as condiciones para que sea
determinado.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
?`Es cierto que, cuantos m\'as puntos se tomen para interpolar m\'as
se aproxima el polinomio interpolador de Lagrange a la gr\'afica de
una funci\'on? ?`En qu\'e se puede uno apoyar para responder a esto?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
?`Utilizar\'ias el polinomio interpolador de Lagrange para aproximar
la funci\'on $f(x)=e^x$ si conoces $5$ valores? ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Se tiene una nube de $1000$ puntos (coordenadas $(x,y)$) y se quiere
calcular la interpolaci\'on por m\'inimos cuadrados con las funciones
$f(x)=1$, $g(x)=x$ y $h(x)=x^2$. ?`Puede hacerse? ?`De que tama\~no
queda el sistema lineal que se ha de resolver?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Se tiene una nube de $300$ puntos (coordenadas $(x,y)$). Se sabe que
existe una funci\'on de la forma $f(x)=ae^{bx}$ tal que el error
cuadr\'atico total es $0{.}1$. Se considera la nube de puntos
$(x,\log(y))$ y se calcula la interpolaci\'on por m\'inimos cuadrados
de esta nube para las funciones $1,x$; se obtiene que la mejor
interpolaci\'on es $2+3x$. ?`Es posible que el error cuadr\'atico
total de la funci\'on $e^2e^{3x}$ respeto de la primera nube de puntos
sea mayor que $0{.}1$. ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Calcular los polinomios de base de Lagrange para los siguiente puntos:
$(0,2), (1,3), (2, 4), (3, 10), (4,20)$. Utilizarlos para calcular el
polinomio interpolador de Lagrange de grado $4$ que pasa por ellos.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Escribir el sistema de ecuaciones del problema de interpolaci\'on
lineal por m\'inimos cuadrados para la nube de puntos $(0,1), (1,2),
(2, 0), (3, 4), (5, -1)$ y las funciones $f(x)=x$, $g(x)=x^2$,
$h(x)=x^4$. No se pide resolverlo (h\'agase si se desea).
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Se tiene la siguiente nube de puntos: $(0,1)$, $(1,10)$, $(2,11)$, $(3,12),
(12,13)$. ?`Es razonable pensar que siguen una distribuci\'on lineal?
?`Qu\'e tipo de funci\'on utilizar\'ias para aproximarlos por
m\'inimos cuadrados? (La respuesta no es \'unica). Conviene hacer una
gr\'afica de los puntos.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Consid\'erese la tabla de datos siguiente:
\begin{equation*}
  \begin{array}{r|l}
  x & y\\
\hline
 -2 & 0{.}0338\\
 -1{.}5 & 0{.}0397\\
 -1 & 0{.}4119\\
 -0{.}5 & 1{.}862\\
 0 & 3{.}013\\
 0{.}5 & 1{.}856\\
 1 & 0{.}4240\\
 1{.}5 & 0{.}0485\\
 2 & 0{.}0249\\
\end{array}
\end{equation*}
Se pide (har\'a falta tiempo o usar un ordenador):
\begin{itemize}
\item Calcular la tabla de $(x,\log(y))$ (como siempre, $\log$
  representa el \emph{logaritmo natural}).
\item Interpolar linealmente la tabla que se ha calculado utilizando
  las funciones $1$ y $x^2$. Ll\'amese $g(x)$ a la funci\'on que
  resulta (de la forma $a+bx^2$).
\item Llamar $f(x)$ a la funci\'on $e^{g(x)}$, es decir,
  $e^ae^{bx^2}$, donde $a$ y $b$ son los calculados antes. Calcular
  el error cuadr\'atico total cometido por $f(x)$
  respecto de la nube de puntos original.
\item Calcular el error cudar\'atico total cometido por la
  funci\'on $3e^{-2x^2}$ respecto de la nube de puntos original.
\item Comentar los dos \'ultimos resultados con tu compa\~nero.
\end{itemize} 
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
Se sabe que una tabla de datos representa el movimiento browniano
unidimensional de una part\'icula. ?`Usar\'ias un spline c\'ubico para
representarlos? ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Se sabe que una tabla de datos representa las velocidades
instant\'aneas de un coche (en una conducci\'on normal) a lo largo de
un trayecto. ?`Usar\'ias un spline c\'ubico o una interpolaci\'on
lineal a trozos para representarlo gr\'aficamente? ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Una tabla de datos representa las ganancias a la ruleta de un jugador,
a lo largo de una tarde. ?`La representar\'ias con un spline o con una
interpolaci\'on lineal? ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
?`Tiene sentido representar el spline c\'ubico de una lista de datos
que muestra una estad\'istica $(edad, ganancias)$? ?`Por qu\'e?
?`Qu\'e es lo que usar\'ias para dar una idea de la relaci\'on? ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Plantear las ecuaciones necesarias para calcular el spline c\'ubico ``natural''
que interpola la nube de datos:
\begin{equation*}
  \begin{array}{r|l}
    x & y\\
    \hline
    0 & 1\\
    1 & 3\\
    2 & 0\\
    3 & 4\\
    4 & 5 
  \end{array}
\end{equation*}
Misma pregunta para el spline ``no-un-nudo''. Si se tiene un ordenador
a mano, resolver el sistema y dibujar los dos splines (si es que se
sabe c\'omo hacerlo).
\end{ejercicio}

\chapter{Derivaci\'on e Integraci\'on num\'ericas}

\begin{ejercicio}
  Se tiene la siguiente lista de datos correspondiente a una funci\'on
  $f(x)$:
  \begin{equation*}
    \begin{matrix}
      1{.}03 & 1{.}04 & 1{.}05 & 1{.}07 & 1{.}09 & 1{.}13\\
\hline
         2{.}5 & 2{.}8 & 2{.}9 & 3{.}1 & 2{.}95 & 2{.}97
    \end{matrix}
  \end{equation*}
  Se pide
  \begin{itemize}
  \item Dar un valor aproximado de $\der{f}(1{.}04)$.
  \item Dar un valor aproximado de $\der{f}(1{.}09)$.
  \item Calcular aproximadamente $\der{f}(1{.}03)$ y $\der{f}(1{.}13)$.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Dada la funci\'on $f(x)=\cos(x)$, se pide:
  \begin{enumerate}
  \item Calcular $\int_0^1 f(x)\,dx$ por el m\'etodo del punto medio,
    del trapecio y de Simpson.
  \item Calcular el valor ``exacto'' de dicha integral.
  \item Calcular los errores absolutos y relativos cometidos en cada
    caso. ?`Es mejor el trapecio o el punto medio en este caso?
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Consid\'erese la funci\'on $f(x)=\tan(x)$ entre $x=-1$ y $x=1{.}5$. Se
  pide: 
  \begin{enumerate}
  \item Calcular $\int_{-1}^{1{.}5}f(x)\,dx$ utilizando los m\'etodos del
    punto medio, trapecio y Simpson.
  \item Calcular el valor exacto de dicha integral.
  \item Calcular los errores absolutos y relativos en cada caso.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Se sabe que la densidad de una barra met\'alica sigue la funci\'on
  $f(x)=\sen(x)/x$, para $x$ desde $1$ hasta $3$. Se pide:
  \begin{enumerate}
  \item Aproximar la masa utilizando las reglas del punto medio, del
    trapecio y de Simpson simples.
  \item Hacer el mismo c\'alculo pero subdividiendo el intervalo en
    $3$ subintervalos y aplicando las reglas compuestas en cada caso.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Consid\'erese $f(x)=x^7-15x^3+10x$ definida entre $x=-2$ y
  $x=2$. Calc\'ulense aproximaciones a su integral entre dichos
  extremos utilizando:
  \begin{itemize}
  \item Las reglas del punto medio, del trapecio y de Simpson simples.
  \item Las mismas reglas compuestas dividiendo el intervalo en
    $2$, y en $3$ subintervalos (es decir, hay que hacer dos veces
    este apartado, una para $2$ subintervalos y otra para $3$).
  \item Calcular los errores relativos, absolutos, etc...
  \end{itemize}
\end{ejercicio}





\chapter{Ecuaciones diferenciales}

\begin{ejercicio}\label{ex:problemas-condicion-inicial}
  Consid\'erense los problemas de valor inicial
  siguientes. Verif\'iquese que la soluci\'on propuesta es v\'alida
  para cualquier valor de la constante y calc\'ulese esta para la
  condici\'on inicial propuesta.
  \begin{itemize}
  \item $y^{\prime}=0{.}03y$ para $t\in[0,1]$, con $y(0)=1000$. Soluci\'on: $y(t)=ke^{0{.}03t}$.
  \item $y^{\prime}=t/y$ para $t\in[0,1]$, con $y(0)=1$. Soluci\'on: $y(t)=\sqrt{t^2+k}$.
  \item $y^{\prime}=e^{-y}$ para $t\in[1,3]$, con
    $y(1)=0$. Soluci\'on: $y(t)=\ln(t+k)$.
  \item $y^{\prime}=y/t^2$ para $t\in[1,2]$, con $y(1)=1$. Soluci\'on: $y(t)=ke^{-1/t}$.
  \item $y^{\prime}=2t$ para $t\in[0,2]$, con $y(0)=1$. Soluci\'on: $y(t)=t^2+k$.
  \item $y^{\prime}=y^2$ para $t\in[0,1/2]$, con $y(0)=1$. Soluci\'on: $y(t)=1/(k-t)$.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Para cada uno de los problemas anteriores, h\'agase lo que sigue:
  \begin{enumerate}
  \item Resolverlo de manera aproximada usando el m\'etodo de Euler
    con dos pasos equiespaciados.
  \item Calcular el error absoluto y relativo cometido en el instante final (usando,
    claro, la soluci\'on exacta que se da).
  \item Resolverlo con cuatro pasos y comparar.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Para cada uno de los problemas del ejercicio
  \ref{ex:problemas-condicion-inicial}, se pide
  \begin{enumerate}
  \item Resolverlo de manera aproximada utilizando el m\'etodo de
    Euler modificado
    con dos pasos equiespaciados.
  \item Calcular el error relativo y el absoluto.
  \item Mismo con cuatro pasos equiespaciados.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
  Para cada uno de los problemas del ejercicio
  \ref{ex:problemas-condicion-inicial}, se pide
  \begin{enumerate}
  \item Resolverlo de manera aproximada utilizando el m\'etodo de Heun
    con dos pasos equiespaciados.
  \item Calcular el error relativo y el absoluto.
  \item Mismo con cuatro pasos equiespaciados.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Consid\'erese la ecuaci\'on diferencial:
  \begin{equation*}
    y^{\prime}=x^2+y^2.
  \end{equation*}
  ?`Se puede decir algo sobre el crecimiento o decrecimiento de las
  soluciones? Sea $y(x)$ la soluci\'on que pasa por la condici\'on
  inicial $y(0)=1$. ?`Se puede saber si es c\'oncava o convexa?
  ?`Tiene alg\'un punto cr\'itico?

  Mismas preguntas para la soluci\'on $y(x)$ con $y(0)=-1$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Consid\'erese la ecuaci\'on diferencial
  \begin{equation*}
    y^{\prime}=y
  \end{equation*}.
 y sea $y(x)$ la soluci\'on del problema con condici\'on inicial
 $y(-1)=2$. ?`Es $y(x)$ creciente? ?`Tiene alg\'un punto cr\'itico?
 ?`Es c\'oncava o convexa?

 Mismas preguntas para la soluci\'on del problema con la condici\'on
 inicial $y(-1)=-2$.

 ?`Qu\'e pasa con la condici\'on inicial $y(1)=0$?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Consid\'erese la ecuaci\'on diferencial
\begin{equation*}
y^{\prime}=\sen(y).
\end{equation*}
?`Es posible saber algo sobre los puntos en que las soluciones tienen
un m\'aximo o un m\'inimo? ?`Y sobre la concavidad/convexidad de las
soluciones? 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Consid\'erese la ecuaci\'on diferencial
\begin{equation*}
y^{\prime}=(x-1)y.
\end{equation*}
Se considera la soluci\'on $y_1(x)$ del problema con condici\'on
inicial $y(0)=-1$. ?`Tiene alg\'un punto cr\'itico? ?`Es m\'aximo,
m\'inimo o un punto de inflexi\'on?

Mismas cuestiones para la soluci\'on con condici\'on inicial $y(1)=2$.
\end{ejercicio}



\end{document}

